SF/ImpParser_J.vの内容（字句解析）を含める。

ssr/ssr_mpc.v
@@ -10,14 +10,91 @@
 (* https://github.com/yoshihiro503/ocamlAda/blob/master/src/parserMonad.ml *)
 (* https://ocaml.janestreet.com/files/pcl.pdf *)
 
-Require Import ssreflect ssrbool ssrnat seq.
+Require Import ssreflect ssrbool ssrnat seq eqtype.
 Require Import ssrfun.
 Require Import String.
 Require Import Ascii.
 
+(** ** 字句解析 *)
+Definition isWhite (c : ascii) : bool :=
+  let n := nat_of_ascii c in
+  (n == 32) ||                              (* space *)
+            (n ==  9) ||                    (* tab *)
+            (n == 10) ||                    (* linefeed *)
+            (n == 13).                      (* Carriage return. *)
+
+Definition isLowerAlpha (c : ascii) : bool :=
+  let n := nat_of_ascii c in
+  (97 <= n) && (n <= 122).
+
+Definition isAlpha (c : ascii) : bool :=
+  let n := nat_of_ascii c in
+  (65 <= n) && (n <= 90) ||
+            (97 <= n) && (n <= 122).
+
+Definition isDigit (c : ascii) : bool :=
+  let n := nat_of_ascii c in
+  (48 <= n) && (n <= 57).
+
+Inductive chartype := white | alpha | digit | other.
+
+Definition classifyChar (c : ascii) : chartype :=
+  if isWhite c then
+    white
+  else if isAlpha c then
+    alpha
+  else if isDigit c then
+    digit
+  else
+    other.
+
+Fixpoint list_of_string (s : string) : list ascii :=
+  match s with
+  | EmptyString => [::]
+  | String c s => c :: (list_of_string s)
+  end.
+
+Fixpoint string_of_list (xs : list ascii) : string :=
+  foldr String EmptyString xs.
+
 Definition token := string.
 
-(* エラーメッセージのためのoption。 *)
+Fixpoint tokenize_helper (cls : chartype) (acc xs : list ascii)
+                       : list (list ascii) :=
+  let tk :=
+      match acc with
+        | [::] => [::]
+        | _::_ => (rev acc) :: [::]
+      end in
+  match xs with
+    | [::] => tk
+    | (x::xs') =>
+      match cls, classifyChar x, x with
+        | _, _, "("      => tk ++ [:: "("] :: (tokenize_helper other [::] xs')
+        | _, _, ")"      => tk ++ [:: ")"] :: (tokenize_helper other [::] xs')
+        | _, white, _    => tk ++ (tokenize_helper white [::] xs')
+        | alpha,alpha,x  => tokenize_helper alpha (x::acc) xs'
+        | digit,digit,x  => tokenize_helper digit (x::acc) xs'
+        | other,other,x  => tokenize_helper other (x::acc) xs'
+        | _,tp,x         => tk ++ (tokenize_helper tp [:: x] xs')
+      end
+  end %char.
+(* "("と")"だけ別になっているのは、"("と")"の前後にはスペースがなくても、
+ トークンの区切りと解釈するため。　他の記号はスペースが必要。
+ つまり、"--" は"-"ふたつとは解釈されないが、"-("は、"-"と"("と区別される。 *)
+
+(* ***トークンのパースのメイン*** *)
+Definition tokenize (s : string) : list string :=
+  map string_of_list (tokenize_helper white [::] (list_of_string s)).
+
+Example tokenize_ex1 :
+  tokenize "abc12==3  223*(3+(a+c))"%string
+  = [:: "abc"; "12"; "=="; "3"; "223";
+       "*"; "("; "3"; "+"; "(";
+       "a"; "+"; "c"; ")"; ")" ]%string.
+Proof. reflexivity. Qed.
+
+(** Option と Error *)
 Inductive optionE (T : Type) : Type :=
   | SomeE : T -> optionE T
   | NoneE : string -> optionE T.
@@ -25,6 +102,34 @@ Inductive optionE (T : Type) : Type :=
 Implicit Arguments SomeE [[T]].
 Implicit Arguments NoneE [[T]].
 
+(** *** Symbol Table *)
+Fixpoint forallb {A} f (l:list A) : bool :=
+  match l with
+    | nil => true
+    | a::l => f a && forallb f l
+  end.
+
+Fixpoint build_symtable (xs : list token) (n : nat) : (token -> nat) :=
+  match xs with
+  | [::] => (fun s => n)
+  | x::xs =>
+    if (forallb isLowerAlpha (list_of_string x)) then
+      (fun s => if string_dec s x then n else (build_symtable xs (S n) s))
+     else
+       build_symtable xs n
+  end.
+
+Eval compute in build_symtable [::] 0.      (* 空のシンボルテーブル *)
+Eval compute in build_symtable [:: "aaa"; "+"; "bbb"; "+"; "ccc"]%string
+                               0 "aaa"%string . (* 0 *)
+Eval compute in build_symtable [:: "aaa"; "+"; "bbb"; "+"; "ccc"]%string
+                               0 "bbb"%string. (* 1 *)
+Eval compute in build_symtable [:: "aaa"; "+"; "bbb"; "+"; "ccc"]%string
+                               0 "ccc"%string. (* 2 *)
+Eval compute in build_symtable [:: "aaa"; "+"; "bbb"; "+"; "ccc"]%string
+                               0 "xxx"%string. (* 3 *)
+
+(** コンビネータ *)
 Definition parser (T : Type) :=
   list token -> optionE (T * list token).
 (* Tとしてとるものは、unit(予約語)、id、nat、bexp、aexp、com
@@ -78,7 +183,68 @@ Fixpoint many {T : Type} (steps : nat) (p : parser T) : parser (list T) :=
         >>= fun x => many steps' p
                           >>= fun xs => ret (x :: xs)
       <|>
-      ret nil
+      ret [::]
   end.
+
+(* A parser which expects a given token, followed by p *)
+(* pの前のトークン（補足例："IF"、"("、"*"など）を引数とするパーサ *)
+Definition firstExpect {T} (t : token) (p : parser T) : parser T :=
+  fun xs =>
+    match xs with
+      | x::xs' =>
+        if string_dec x t then
+          p xs'
+        else
+          NoneE ("expected '" ++ t ++ "'.")
+      | [::] =>
+        NoneE ("expected '" ++ t ++ "'.")
+    end.
+
+(* A parser which expects a particular token *)
+(* 特定のトークンを引数とするパーサ *)
+(* T = unit
+   補足：parse reserved word とおもってよい。 *)
+Definition expect (t : token) : parser unit :=
+  firstExpect t (fun xs => SomeE (tt, xs)).
+Check tt.                                   (* unit *)
+Check (expect ")"%string).                  (* parser unit *)
+Check (expect ")"%string [::]).             (* optionE (unit * list token) *)
+Check (expect "true"%string).               (* parser unit *)
+
+(** 抽象構文 *)
+Inductive id : Type :=
+  Id : nat -> id.
+
+Inductive aexp : Type :=
+  | ANum : nat -> aexp
+  | APlus : aexp -> aexp -> aexp
+  | AMinus : aexp -> aexp -> aexp
+  | AMult : aexp -> aexp -> aexp.
+
+Inductive bexp : Type :=
+  | BTrue : bexp
+  | BFalse : bexp
+  | BEq : aexp -> aexp -> bexp
+  | BLe : aexp -> aexp -> bexp
+  | BNot : bexp -> bexp
+  | BAnd : bexp -> bexp -> bexp.
+
+Inductive com : Type :=
+  | CSkip : com
+  | CAss : id -> aexp -> com
+  | CSeq : com -> com -> com
+  | CIf : bexp -> com -> com -> com
+  | CWhile : bexp -> com -> com.
+
+Notation "'SKIP'" :=
+  CSkip.
+Notation "X '::=' a" :=
+  (CAss X a) (at level 60).
+Notation "c1 ; c2" :=
+  (CSeq c1 c2) (at level 80, right associativity).
+Notation "'WHILE' b 'DO' c 'END'" :=
+  (CWhile b c) (at level 80, right associativity).
+Notation "'IFB' e1 'THEN' e2 'ELSE' e3 'FI'" :=
+  (CIf e1 e2 e3) (at level 80, right associativity).
 
 (* END *)
